$R$~--- область целостности.

\begin{definition}
  $d = \gcd(a, b)$, если $d | a$, $d | b$, и из $c | a$, $c | b$, следует $c | d$.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashn
	\begin{compactenum}
		\item $d = gcd(a, b) \iff dR$~--- наименьший главный идеал, содержащий и $a$ и $b$. $(aR + bR)$.
		\item $gcd$ Определён с точностью до ассоциативности.

	\end{compactenum}
\end{remark}

\begin{theorem} 
	~ \\
	Пусть $R$~--- кольцо главных идеалов.
	
	$a, b \in R$, тогда $\exists x, y \in R\colon ax + by = gcd(a, b)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	$R$~--- кольцо главных идеалов $\implies$ \\
	$aR + bR = dR$ и $gcd(a, b) = d \in dR = aR + bR = \{ax + by \mid x, y \in R\}$.
\end{proof}

\begin{definition} $a, b$~--- взаимно простые, если у них нет необратимых общих делителей.
\end{definition}

\begin{statement} $R$~--- кольцо главных идеалов, $a, b \in R$. Тогда $a$,$b$~--- взаимно простые $\iff$ $aR$, $bR$~--- взаимно простые.
\end{statement}
\begin{proof}
	$a, b$~--- взаимно простые $\iff 1 = gcd(a, b) \iff 1 = ax + by \iff R = aR + bR \iff$ $aR$, $bR$~--- взаимно простые.
\end{proof}

\begin{definition}
	$a, b \in R, l = \lcm(a, b)$, если $a \mid l$, $b \mid l$, и если $a \mid c, b \mid c \implies l \mid c$.
\end{definition}

\begin{remark} $l = \lcm(a, b) \iff lR$~--- наибольший главный идеал, содержащийся в $aR \cap bR$.
\end{remark}

\begin{remark}
	$a | b \iff bR \subseteq aR$.
\end{remark}

\begin{theorem} $a$, $b$~--- кольцо главных идеалов, $a, b \in R \setminus \{0\}$, тогда $\lcm(a, b) = ab{/}gcd(a, b)$.
	
	При этом последнее равенство верно с точностью до ассоциированности.
\end{theorem}

\begin{proof} Пусть $d = \gcd(a, b)$, тогда $a = a'd$, $b = b'd$ (для некоторых $a'$, $b'$).
	
	Также $d = ax + by$ для некоторых $x$, $y$.
	
	$d = ax + by = a'dx + b'dy \implies d(1 - a'x - b'y) = 0$, но $d \ne 0$, а значит $a'x + b'y = 1$.
	
	Так как мы в кольце главных идеалов, то $\lcm(a, b)R = aR \cap bR$ (см замечание)
	
	Также $ab{/}d = a'b'd$.
	
	Пусть $c \in aR \cap bR$, тогда $c = c * 1 = c(a'x + b'y) \in a'b'dR$.
	
	($c \in bR = b'dR$, $ca' \in a'b'dR$, аналогично со вторым слагаемым).
	
	Из выше сказанного получается, что $\lcm(a, b)R = aR \cap bR \subseteq a'b'dR = \frac{ab}{d}R$,
	
	Покажем, что $\lcm(a, b)R = aR \cap bR \supseteq a'b'dR$
	
	$\begin{matrix}
	a'b'd = ab' \in aR \\
	a'b'd = ba' \in bR\end{matrix} \implies a'b'd \in aR \cap bR \implies a'b'dR \subseteq aR \cap bR$
\end{proof}
